---
layout: topic
title: "Мен жеке маалыматтарымды жоготуп алдым"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: ky
summary: "Маалымат жоголгон учурда эмне кылуу керек"
date: 2023-04
permalink: topics/lost-data
parent: Home
order: 8
---

# Мен жеке маалыматтарымды жоготуп алдым

Санариптик маалыматтар убактылуу жана туруксуз болушуп, аларды ар түрдү жолдор менен жоготуп кою оңой эле. Гаджеттериңиздин физикалык жарбыркашы, аккаунттарыңызды колдонууну токтотуу, жаңылыш(адашып) силип салуу, программалык камсыздоону жаңылантуу жана программалык камсыздоонун бузулушу маалыматтардын жоголушуна алып келиши мүмкүн. Мындан тышкары, кээде сиз резервдик көчүмөнүн кантип же кандайча иштээрин билбей, же өзүңүздүн жеке маалыматтарыңызды кай жерден издеп же кантип калыбына келтирүүнүн багыттарын унутуп калышыңыз мүмкүн.

Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун бул бөлүмү жеке маалыматтарды кантип жоготушуңуз мүмкүндүгүн аныктоо үчүн кандай негизги кадамдар кылуу керек экенин жана аны калыбына келтирүү үчүн ыңгайлашкан стратегияларды сунуштайт.

_Бул бөлүмдө биз гaджетте орнотулган жеке маалыматтарга көңүл бурабыз. Онлайн-контентти жана ишеним маалыматтарды (учетные данные) алуу үчүн, [аккаунтка кирүү маселелери боюнча Санариптик Биринчи Жардам Топтому колдонмосуна](/ky/topics/account-access-issues) көз чаптыра аласыз._

Сиздин көйгөйүңүздүн негизин аныктап, мүмкүн болгон чечимдерди табуу үчүн бул жерде суроолор келтирилген.

## Workflow

### entry-point

#### Жеке маалыматтардын кайсыл түрүн жоготуп алдыңыз?

> Бул бөлүмдө биз көбүнчөсү гаджетте негизделген жеке маалыматтарга көңүл бурабыз. Онлайн контент жана ишеним маалыматтары үчүн, биз сизди Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун башка бөлүмдөрүнө багыттайбыз.
>
> Гаджет өзүнө компьютерлерди, мобилдик телефондорду, тышкы катуу дисктерди, USB таякчалары жана SD карталары камтыйт.

Жеке маалыматтардын кайсыл түрүн жоготуп алдыңыз?

##### Options

- [Онлайн контент](/ky/topics/account-access-issues)
- [Сырсөз жана/же логин](/ky/topics/account-access-issues)
- [Гаджеттердеги маалыматтар/контенттер](#content-on-device)

### content-on-device

#### Гаджеттердеги маалыматтар/контенттер

> Көбүнчө сиздин “жоголгон” маалыматтар - бул кокустан же атайын өчүрүлгөн жеке маалыматтар. Компьютериңизде Таштандыны кайтаруу же Таштанды кутучасын текшериңиз. Android гаджеттеринде жоголгон маалыматтарды LOST.DIR каталогунан таба аласыз. Эгерде жоголгон же өчүрүлгөн файлдар Таштанды кутучасында же Таштандыны кайтаруу кутусунда табылбаса, балким алар өчүрүлбөгөн болушу мүмкүн, бирок сиз күтпөгөн жерде. Операциондук тутумдарды(операционные системы) издөө функциясын колдонуу менен табууга аракет кылып көрүңуз.
>
> Жоголгон файлдын так аталышын издеп көрүңүз. Эгер жыйынтык чыкпай жатса же файлдын аталышынан эстей албай жатсаңыз, анда маска менен издесеңиз болот (мисалы сиз docx файл жоготуп алдыңыз, бирок аталышын эстей албай жатсаңыз \*.docx деп издеп көрсөнүз болот ), жыйынтыгында кеңейтилген .docx файлдарды аласыз. Эң акыркы фалды табуу үчүн файлдардын тизмесин Акыркы Өзгөртүүлөр боюнча иреттеңиз
>
> Гаджетиңизде жоголгон маалыматтарды издөөдөн тышкары, балким менде ал маалыматтардын резервдик көчүмөлөрү, же аларды электрондук дарек аркылуу бирөө жарым менен бөлүштүм (өзүмдү эсепке алуу менен), балким аларды кандайдыр бир сактоо платформаларына кошуп койдум эле деп өзүңүздөн сурап көрүңүз. Эгер андай болгон болсо, сиз ал жерден карап, жоголгон файлды, жок дегенде анын нускасын өткөрүп алсаңыз болот.
>
> Маалыматтарды калыбына келтирүү мүмкүнчүлүктөрүн жогорулатуу үчүн, гаджетиңизге түздөн түз оңдоолорду жана маалыматтарды кошууну токтотуңуз. Эгер мүмкүн болсо, дискти тышкы гаджет катары өзүнчө башка коопсуз компьютерге издөө же калыбына келтирүү үчүн туташтырыңыз( мисалы USB ). Дискке жаздыруу ( мис. жаңы документтерди жүктөө же түзүү ) жоголгон маалыматтарды табуу жана калыбына келтирүү мүмкүнчүлүгүн төмөндөтүшү мүмкүн.
>
> Жашырылган файлдарды жана папкаларды да текшериңиз, анткени жоголгон маалыматтар ошол жерде да болуп калышы мүмкүн. [Mac](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) жана [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5) кантип жасоого болоорун бул жерден карасаңыз болот. Linux үчүн, файл менен башкаруу бөлүмүнүн башкы баракчасына өтүп Ctrl + H басыңыз.

Кантип жеке маалыматтарыңызды жоготтуңуз?

##### Options

- [Маалыматтар сакталган гаджет физикалык жабыркады](#tech-assistance_end)
- [Маалыматтар сактлаган гаджет уурдалды/жоготулду/алып коюшту](#device-lost-theft_end)
- [Маалыматтар өчүрүлүп кетти](#where-is-data)
- [Маалыматтар программаны жаңылагандан кийин жок болуп кетти](#software-update)
- [Тутумдар же кандайдыр бир программа кокустан жабылып маалыматтар жоголуп кетти](#where-is-data)

### software-update

#### Маалыматтар программаны жаңылагандан кийин жок болуп кетти

> Кээде, программалык камсыздоону же жалпы операциялык тутумду жакшыртып же жаңылаганыңызда, күтүлбөгөн жерден көйгөйлөр келип чыгышы мүмкүн, бул программалык камсыздоону же операциялык тутумду иштебей, кандайдыр бир туура эмес иш-аракетке, анын ичинде маалыматтын бузулушуна алып келет. Эгерде сиз программалык камсыздоону же операциялык тутумду жаңылагандан кийин кандайдыр бир маалыматтын жоголушун байкасаңыз, анда кантип кайра мурунку абална келтирүүгө болору туурасында ойлонуштурганыңыз оң. Эң жакшысы кайта калыбына келтирүү, анткени аны менен туура эмес операциялар же программалык кыйроолор болгондон кийин деле, программалык камсыздооңузду же маалымат базаңызды таза жана ырааттуу абалына келтирүүгө берет.
>
> Программанын бир бөлүгүн мурунку абалына кайтаруу ыкмасы ошол программанын кандайча курулгандыгына жараша болот - айрым учурларда оңой эле, кээ бирлеринде андай эмес, кээде анын үстүнөн көбүраак иш-аракет жүргүзүүнү талап кылынат. Демек, сиз ошол программанын эски версияларына кайтуу боюнча онлайн издөө жүргүзүшүңүз керек. Көңүл буруңуз, калыбына келтирүү “downgrading” (же “төмөндөтү”) деп да белгилүү, ошондуктан ушул термин менен дагы издөө жүргүзүп көрсөңүз болот. Windows же Mac сыяктуу операциялык тутумдар үчүн ар биринин мурунку версиясына чейин төмөндөтүүгө өз ыкмалары бар.
>
> - Mac тутумдары үчүн, [Mac Колдоо Борборунун билим базасына](https://support.apple.com) кирип “downgrade ” ачкыч сөзүн колдонуп macOS версияңыз менен көбүрөөк окуп, нускамаларды табыңыз.
> - Windows тутумдары үчүн, бул процедура белгилүү бир өзгөртүүнү аркага кайтаргыңыз келеби же бүт тутумду кайра калыбына келтиргиңиз келгенине карап өзгөрөт. Эки учурда тең [Microsoft Колдоо Борборунан](https://support.microsoft.com) нускамаларды таба аласыз, мисалы Windows 11 үчүн [FAQ баракчасынан](https://support.microsoft.com/en-us/help/12373/windows-update-faq) "Орнотулган жаңыртууна кантип алып салууга болот" суроосун колдонуу менен издесеңиз болот.

Программалык камсыздоону кайра калыбына келтирүү падалуу болдубу?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#where-is-data)

### where-is-data

#### Система же программалык камсыздоо бузулуп маалыматтар жок болуп кетти

> Резервдик көчүрмөнү колдонуу менен маалыматтарды үзгүлтүксүз сактоону сунуштайбыз. Кээде автоматтык түрдө резервдик көчүрмө жасоо иштеп же иштебей жатканын унутуп калабыз, андыктан маал-маалы менен гаджеттериңизде бул опция иштеп жатканын текшерип, жеке маалыматтарыңызде калыбына келтирүү үчүн резервдик көчүрмө опциясын колдонуу дурус. Эгерде сиз азыр резервдик көчүрмө кылбасаңыз, алдыга резервдик көчүрмө кылууну пландап койууну сунуштайбыз жана кантип резервдик көчүрмө жасоо боюнча көбүрөк [кеңештерди бул колдонмонун этегинен](#resolved_end) таба аласыз.

Жоголгон маалыматтардын резервдик көчүрмөсүн текшерүү үчүн, жоголгон маалыматтарды кайда сактаганыңызды өзүңүздөн суроо менен баштаңыз.

##### Options

- [Маалыматты сактоочу тышкы гаджеттерде (тышкы катуу дискте, USB-флешкада, SD-картада)](#storage-devices_end)
- [Компьютерде](#computer)
- [Мобилдик телефондо](#mobile)

### computer

#### Компьютерде

Сиздин компьютердин оперативдик системасы кандай?

##### Options

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

#### MacOS

> MacOS гаджетииңизде резервдик көчүрмөлөрдү жасоо опциясы иштеп жатканын текшерип жана аны маалыматтарды калыбына келтирүүгө колдонуу үчүн же жеткиликтүү резервдик көчүрмө бар экенине ынануу үчүн [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT208682) же [Time Machine](https://support.apple.com/en-za/HT201250) орнотууларын карап көрүңүз.
>
> Эң негизги деп эсептелген жерлердин бири бул акыркы өзгөрүүлөр тизмеси. Ал сиз компьютерди колдонуп жаткандагы эң акыркы бир канча өзгөртүүлөрдү жазаган файлдарды, серверлерди жана тиркемелерди көзөмөлдөп турат. Файлды таап, кайрадан ачуу үчүн жогоруда сол бурчтан Apple бөлүмүнө өтүңүз да “Акыркы өзгөрүүлөрдү” тандап файлдардын тизмесин карап чыгыңыз. Толугураак маалыматты [macOS тун расмий колдонуучулардын көрсөтмөсүнөн](https://support.apple.com/en-za/guide/mac-help/mchlp2305/mac) таба аласыз.

Жеке маалыматтарыңызды таап же калыбына келтире алдыңызбы?

##### Options

- [ООба](#resolved_end)
- [Жок](#macos-restore)

### macos-restore

#### Жок, мен дайындарымды таап, калыбына келтире алган жокмун

> Айрым учурларда акысыз жана ачык-булактуу куралдар болот, алар жеткиликсиз болгон контенти табууга же кайра калыбына келтирүүгө жардам берет. Кээде аларды колдонууда чектөөлөр болгондуктан, белгилүү шаймандардын көпчүлүгү акча менен гана колдонууга болот.
>
> Мисалы буларды колдонуп көрсөңүз болот: [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/mac-data-recovery-software/drw-mac-free.htm) же [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/).

Бул колдонмолор сиздин жеке маалыматтарды кайтарууда пайдалуу болдубу(толугу менен же жарым жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#tech-assistance_end)

### windows-computer

#### Windows

> Windows компьютериңизде резервдик көчүрмө иштеп жатканын текшерүү үчүн [Microsoft Support колдоо көрсөтүү кызматынан: Windows системасында резервдик көчүрмө жана калыбына келтирүү](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)бөлүмүн карасаңыз болот.
>
> Windows атайын **Timeline** (“Убакыт чызыгы”) функциясын өзүнө камтып, ал сиз колдонгон файлдарды, сиз карап чыккан сайттарды, жада калса сиз акыркы компьютериңизде жасаган аракеттерди жазып калуу менен ишиңизди илгээрлетүүгө жардам берет. Эгерде сиз документтин кай жерде сактаганыңызды унутуп калган болсоңуз, Windows 10 дун тапшырмалар тактайчасынан убакыт чызыгын бир жолу бассаңыз жетиштү, андан сң сизге күнү боюнча түзүлгөн ирээтте визуалду журналды көрө аласыз, бул филтирлөө менен сиз эмне издеп жаткан болсоңуз ошого кайта аласыз.Бул сизге аталышы өзгөртүлгөн файлды табууга жардам берет. Эгер убакыт чызыгы иштелип, сиз Microsoft Office те түзөп жаткан файлдар сыяктуу сиздин жеке компбютериниздег аракеттер уюлдук телефонуңузда же башка компьютериңизде көчүрмөлөнүп калган болушу мүмкүн. демек сизде жоголгон жеке маалыматтардын резевдик көчүрмөлөр башка гаджеттеринизде болушу мүмкүн. Убакыт чызыгы менен кантип колдонуу керектиги боюнча кененирээк [официалдуу колдонмодон](https://support.microsoft.com/en-us/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039) окуңуз.

Жоголгон маалыматтарды таба алдыңызбы же калыбына келтире алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#windows-restore)

### windows-restore

#### Жок, мен дайындарымды таап, калыбына келтире алган жокмун

> Кээбир учурларда жоголгон маалыматты табууга же калыбына келтирүүгө акысыз жана ачык булактары менен куралдар болот. Кээде алар колдонууда чектелген, жана көпчүлүк таанымал куралдарды колдонуу акылуу.
>
> Мисалы төмөндөгүлөрдү колдонуп көрсөңуз болот [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (see [step-by-step instructions](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/datarecoverywizard/free-data-recovery-software.htm), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/data-recovery-software.html), же болбосо [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva).

Сиздин жеке маалыматтарды калыбына келтирүүдө бул маалыматтар пайдалуу болдубу(толук же жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#tech-assistance_end)

### linux-computer

#### GNU/Linux

> Linux тун Ubuntu сыяктуу эң атактуу дистрибуттарынын кээ бирлеринде резервдик көчүрмө куралы орнотулган, мисалы Ubuntu [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup) .Эгерде сиздин операциондук системада резервдик көчүрмө куралы орнотулган болсо, компьютерди эң алгачкы жолу колдонууда сизге автоматтык түрдөгү резервдик көчүрмөлөө сизге сунушталган болушу мүмкүн. Өзүңүдүн Linux таап, резервдик көчүрмөлөө куралы орнотулганын жана працедуралары кандай экенин окуп чыгыңыз. Андан ары ал иштеп жатабы, же резервдик көчүмөдөн калыбына кайра келтиреби текшерип көрүңүз.
>
> Компьютериңизде автоматтык резервдик көчүрүү иштетилгенин текшерүү үчүн [Ubuntu & Deja Dup - тезинен резервдик көчүрмө жаса](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) колдонмосун окуңуз. Учурдагы резервдик көчүрмөдөн жоголгон маалыматтарды кантип калыбына келтирүүнү үйрөнүү үчүн ["Déjà Dup менен системаны толук калыбына келтирүү"](https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup/Help/Restore/Full) окуп чыгыңыз.

Сиздин жеке маалыматтарды калыбына келтирүүдө бул маалыматтар пайдалуу болдубу(толук же жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#tech-assistance_end)

### mobile

#### Мобилдик телефондо

Сиздин уюлдук телефон кайсыл операциондук системада?

##### Options

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)

### ios-phone

#### IOS

> Балким сиз iCloud же iTunes тен автоматтык резевдик көчүрмөлө улагансыз. [“Кайра калыбына келтирүү же өзүңүздүн гаджетти iCloud резервдик көчүрмөсүн орноштуруу”](https://support.apple.com/en-us/HT204184) бөлүмүнөн сизде кандайдыр бир резервдик көчүрмө бар экенидигин же кантип калыбынаа келтирүүгө болоору туурасында окуп чыгыңыз.

Жеке маалыматтарыңызды калыбына келтирип же көчүрмөлөрүңүздү таба алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#phone-which-data)

### phone-which-data

#### Жок, мен камдык көчүрмөмдү тапкан жокмун жана маалыматтарымды калыбына келтире элекмин

Төмөнкүлөрдүн кайсынысы сиз жоготкон маалыматтарга тиешелүү?

##### Options

- [Тиркемелер жаратуучу маалыматтар, мисалы кантакттар, ленталар жана башка](#app-data-phone)
- [Колдонуучу жаратуучу маалыматтар, мисалы сүрөт, видое, аудио, эскертүүлөр](#ugd-phone)

### app-data-phone

#### Тиркемелер жаратуучу маалыматтар, мисалы кантакттар, ленталар жана башка

> Мобилдик тиркеме бул сиздин уюлдук телефондо иштеши үчүн арналаган программалык тиркеме. Бирок бл тиркемелердин көпчүлүгүн жумуш столундагы браузерлерден дагы колдонууга мүмкунчүлүк алууга болот. Эгер сиз телефонуңуздагы тиркеме аркылуу иштелип чыккан маалыматтарды жоготуп алган болсоңуз, тиркеменин веб-интерфейсине сиздин учеттук дааныйларыңызды жазуу менен компьютериңиздеги браузер аркылуу тиркемеге кирүүгө аракет кылып көрүңүз. Сиз жоголгон маалыматтарды браузердин интерфойсинен таба аласыз.

Сиздин жеке маалыматтарды калыбына келтирүүдө бул маалыматтар пайдалуу болдубу(толук же жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

#### Колдонуучу жаратуучу маалыматтар, мисалы сүрөт, видое, аудио, эскертүүлөр

> Колдонуучунун маалыматтары - бул кандайдыр бир тиркеменин жардамы менен сиз жараткан же калтырган маалыматтар, сиз аларды жоготуп алган учурда, бул тиркемеде резервдик көчүрмөлө орнотуусу күйгүзүлгөнбү же болбосо кайра калыбына келтирүү мүмкүнчүлүктөрү каралганбы текшерүүңүз зарыл. Мисалы, сиз мобилдик телефонуңузда WhatsApp колдонсоңуз жана сүйлөшүүлөр жоголуп же кандайдыр бир бузулуу болгон болсо WhatsApp ты кайра калыбына келтирүү орнотуусун тамызуу менен сиз кайра сүйлөшүүлөрүңүздү кайра калыбына келтирсеңиз болот же сиз тиркемени конфедициалдуу жана жеке маалыматтарды сактоо үчүн эскертүүлөрдү калтырууга колдонсоңуз, ал тиркемеде кээде сиз байкабаган абалда резервдик көчүрмөлөө опциясы күйгүзүлгөн болушу мүмкүн.
>
> Копчүлүк телефондо сакталуучу, колдонучулук тиркемелер резервдик көчүмөлөргө өткөрүлгөн болот же болбосо булутта, же локалдуу дискте сакталган болот. Гаджеттин резервдик көчүмөсүн жасоо боюнча колдонмону бул циклдар акырында кеңештерден таба аласыз.

Сиздин жеке маалыматтарды калыбына келтирүүдө бул маалыматтар пайдалуу болдубу(толук же жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#tech-assistance_end)

### android-phone

#### Android

> Android операциондук системасында Google дун Android Backup Service аталышында кызматы иштелип чыккан. Демейде бул кызмат маалыматтын бир канча түрлөрүн көчүрмөлөйт жана Google дун тийешелүү кызматтарына байланыштырат, ал жерде Интернет аркылуу аларга мүмкунчүлүк алууга болот. Көпчүлүк Android гаджеттеринде синхрондоштуруу опциясын “Орнотуулар” > “Каттоо жазуу” > “Google” кирип Gmail дарегин тандап көрүүгө болот. Эгер сиз Google каттоо жазуусу менен синхроншулган маалыматтарды жоготуп алган болсоңуз, балким сиз Google каттоо жазууңузга веб-браузер аркылуу кирип аларды калыбына келтире алышыңыз мүмкүн.

Сиздин жеке маалыматтарды калыбына келтирүүдө бул маалыматтар пайдалуу болдубу(толук же жартылай)?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#phone-which-data)

### tech-assistance_end

#### Мен дагы жардам алгым келет

> Эгерде маалыматтар физикалык жабырконун айынан жоголгон болсо, мисалы, гаджеттин жерге кулашы же сууга түшүшү менен, электр жарыгы өчүрүлүп же башка көйгөйлөр менен болсо, гаджетте сакталып жаткан маалыматтарды калыбына келтирүү керек бир аз ишке ашаарлык кырдаал болуп саналат. Эгер сиз бул операцияларды кантип аткарууну билбесеңиз, сизге жардам көрсөтө алчуу электрондук жана аппараттык куралдар боюнча кызмат көрсөтүүчү адистерге кайрылганыңыз оң. Бирок учурдун курчтугуна жана калыбына келтирилиши зарыл болгон маалыматтардын сезимталдыгына карап кээ бир учурларда көрүнгөн ИТ-кызматтарына кайрылуу сунушталбайт, андан көрө сиз жакшы билген же ишенген ИТ-адистерине артыкчулук берүү туура.

### device-lost-theft_end

#### Мен дагы жардам алгым келет

> Гаджетти жоготуу, уурдатуу же конфискации учурунда мүмкүн болушунча тез арада баардык сыр сөздөрдү өзгөртүү керек, жана дагы [гаджетти жоготкон учурда эмне кылуу керектиги жөнүндө биздин атайын ресурстарды](/ky/topics/lost-device) карап чыгуу оң.
>
> Эгерде сиз жарандык коомдун өкүлу болсоңуз жана жоголгон гаджет оордуна жаңысын алуу үчүн колдоого муктаж болуп жаткан болсоңуз, сиз төмөндө келтирлиген тизмедеги уюмдарга кайрылсаңыз болот.

[orgs](:organisations?services=equipment_replacement)

### storage-devices_end

#### Мен дагы жардам алгым келет

> Жоголгон маалыматтарды калыбына келтирүү үчүн, эске алыңыз, убакыт абдан чоң мааниге ээ. Мисалы бир канча ай мурун кокустан өчүрүлүп кеткен файлды калыбына келтирүү, бир канча саат же күн мурун өчүрүлгөн файлды кайра калыбына келтирүү бир топ жеңил болот.
>
> Жоголгон маалыматтарды(өчүрүлгөн же жабыр тарткан) кайра калыбына келтирүү үчүн төмөндөгү программаларды колдонууга болот [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (Windows, Mac же Linux үчүн - [ирээттелген көрсөтмөгө караңыз](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/data-recovery-software/) ( Windows, Mac, Android же iOS үчүн), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/) ( Windows же Mac үчүн) же [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva) ( Windows үчүн). Бул программалар ар дайым эле иштей бербешин эска алуу керек, анткени операциондук система өчүрулгөн маалыматтардын үстүнөн жаңы маалыматтарды жазуусу ыктымал. Ошондуктан, файлды өчүрүү менен жогоруда берилген куралдарды колдонуп файлды калыбына келтирүү аралыгында компьютерде мүмкүн болушунча азырак иштөө керек.
>
> Маалыматарды калыбына келтирүү мүмкүнчүлүгүн жогорулатуу үчүн, гаджеттерди колдонууну дароо токтотуңуз. Катуу дискке тынымсыз жаздыруу маалыматтарды издөө жана калыбына келтирүү мүмкүнчүлүгүн азайтышы мүмкүн.
>
> Эгерде жогорудагы варианттардын бири дагы иштебесе, анда катуу дискте сакталып жаткан маалыматтарды калыбына келтирүү керек болот. Эгерде сиз бул операцияларды кантип жасоону билбесеңиз, анда сизге жардам бере турган аппараттык жана электрондук техникалык кызмат көрсөтүүчү ИТ- адисине кайрылыңыз. Бирок, контекстке жана калыбына келтирилиши керек болгон маалыматтардын сезимталдыгына жараша, сиз билген жана ишенген ИТ адистерине артыкчылык берүү сунушталат.

### resolved_end

#### Менин маселем чечилди

Бул Санариптик биринчи жардам көрсөтүү топтому колдонмосу пайдалуу болду деген үмүттөбүз. Сураныч бизге [электрондук почта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу пикир калтырыңыз

### Final Tips

- Резервдик көчүрмөлөр - сизде резервдик көчүрмөлөрдүн бар экенине ынануу ар дайым туура чечим - малыматтарыңыз өздөрү жайгашкан жерде эмес, андан башка дагы резервдик көчүрмөлөрдүн көптүгү оң! Контекстке жараша, резервдик көчүрмөлөрдү сактоо үчүн булут кызматтарын же Интернетке уланганда компьютерден өчүрүлүүчү физикалык сырткы геджеттерде соктоону караштырыңыз.
- Резервдик көчүрмөлөрдүн эки түрү үчүн тең, шифрлөө менен маалыматыңызды коргошуңуз керек. Эң маанилүү маалыматтарды үзгүлтүксүз кошумча резервдик көчүрмөлөрүн жасап, алардын даяр экендигин текшерип, программалык камсыздоону же операциодук системаны жаңылоодон мурун аны кайра калыбына келтире аласызбы же жокпу, текшерип алыңыз.
- Структураланган папка системасын түзүңүз - ар бир адамдын өзүнүн маанилүү маалыматтарын жайгаштыруу жолдору болот, бары үчүн бирдей өлчөм жок. Бирок, сиздин керектериңизге жараша папка системасын орнотуу жөнүндө ойлонуштурганыңыз дурус. Туруктуу папка системасын түзүү менен, кайсы папкалардын жана файлдардын резервдик көчүрмөсүн тез-тез сактап туруу керектигин, мисалы, сиз иштеп жаткан маанилүү маалымат кайда жайгашкандыгын, сиз жана сиздин кызматкерлер жөнүндө жеке жана купуя маалыматтарды кайда сактоо керектигин жакшыраак билип, өзүңүздүн жашоону жеңилдетип аласыз. Адаттагыдай эле, терең дем алып, сиз түзгөн же сиз башкарган маалыматтардын түрүн пландаштырууга бир аз убакыт бөлүңүз, аны иреттүү кыла турган папка системасын түзүү жөнүндө ойлонуңуз.

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation:Ишенимдүү резервдик көчүрмө](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [Security in a Box: Back-up Tactics](https://securityinabox.org/en/files/backup/)
- [Мас системасынын резервдик көчүрмөлөө боюнча официалдуу баракчасы](https://support.apple.com/mac-backup)
- [Windows системасында кантип резервдик көчүрүүнү үзгүлтүсүз жасоо](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [iPhone- кантип резервдик көчүрүүнү үзгүлтүсүз жасоо](https://support.apple.com/en-us/HT203977)
- [Android- кантип резервдик көчүрүүнү үзгүлтүсүз жасоо](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=en)
- [Маалыматтын коопсуз резервдик көчүрмөсү](https://johnopdenakker.com/securily-backup-your-data/)
- [Бүткүл интернет айдыңындагы санариптик жашоонун резервдик көчүрмөсүн кантип жасоо керек](https://www.wired.com/story/how-to-back-up-your-digital-life/)
- [Wikipedia - Маалыматтарды калыбына келтирүү жөнүндө](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_recovery)
